\section{Molekulardynamik}
\label{md}

Ursprünglich mit dem Ziel der klassischen Simulation von Gasen und anderen Fluiden entwickelt, wurde die Molekulardynamik seither um die Fähigkeit zur Simulation von Festkörpern, organischen Molekülen und Reaktionen erweitert.
Dadurch findet sie Anwendung in Simulationen von Materialien und chemischen Stoffen bei beliebigen Temperaturen und Drücken, um deren Verhalten vorhersagen und auf reale Prozesse zurückführen zu können.

Nachfolgend möchte ich einen kurzen Überblick über die Formulierung molekulardynamischer Methoden geben (Abschnitt~\ref{mdformulation}) und im Anschluss auf die Unterschiede und Möglichkeiten der Kraftfelder eingehen (Abschnitt~\ref{mdforcefields}).

\subsection{Formulierung}
\label{mdformulation}

Molekulardynamik ist eine klassische Vielteilchenmethode, die jedem Teilchen des Systemes $X$ eine Masse $m$, eine Position $\vec r$, einen Impuls $\vec p$ und Kräfte entsprechend eines lokalen Kraftfeldes $\vec{F}(X)$ oder eventuellen Randbedingungen zuweist.
Entsprechend der Born-Oppenheimer-Näherung, nach der die Elektronen eines chemischen Systemes an ihre Atomkerne gebunden sind und schnell genug auf Änderungen des Systemes reagieren, genügt es, die Atome als Punktmassen an der Position ihres Atomkernes zu betrachten.
Elektronische und sonstige Interaktionen werden dann durch die verwendeten Kraftfelder beschrieben, welche an Daten aus Experimenten oder ab-initio-Rechnungen gefittet wurden, um die Simulationszeit auf Kosten der Genauigkeit zu senken.

Der Systemzustand wird dann entweder entsprechend des gewählten Ensembles zeitlich integriert, oder hinsichtlich der Energie des Gesamt- oder eines Teilsystemes optimiert.
Dazu stehen Integratoren für das Mikrokanonischen Ensemble (NVE), das Kanonischen Ensemble (NVT) und das Isotherm-Isobare Ensemble (NPT) ebenso zur Verfügung wie verschiedene Optimierungsmethoden, von denen hier die Konjugierte Gradienten-Methode vorgestellt werden soll.

\subsubsection{Mikrokanonisches Ensemble (NVE)}

Diese grundlegende Ensembleformulierung betrachtet die drei Größen Teilchenzahl $N$, Volumen $V$ und Systemenergie $E$ als zeitinvariant, um so vollkommen geschlossene Systeme zu untersuchen.

\begin{equation}
  N = \text{const.}
  \qquad
  V = \text{const.}
  \qquad
  E = \text{const.}
\end{equation}
Daraus ergibt ergeben sich die Bewegungsgleichungen für jedes Teilchen $i$, welche anschließend durch eine numerische Integrationsmethode, etwa dem Velocity-Verlet-Algorithmus, zeitlich integriert werden.

\begin{equation}
  \dot{\vec r_i} = \frac{\vec p_i}{m_i}
\end{equation}
\begin{equation}
  \dot{\vec p_i} = m \vec a_i = \vec F_i(X)
\end{equation}

\subsubsection{Kanonisches Ensemble (NVT)}

Aufbauend auf dem mikrokanonischen Ensemble tauscht das kanonische Ensemble zusätzlich Energie mit einem Wärmebad aus, so dass nicht mehr die Energie des Systems, sondern seine mittlere Temperatur $T$ konstant bleibt.

\begin{equation}
  N = \text{const.}
  \qquad
  V = \text{const.}
  \qquad
  T = \text{const.}
\end{equation}
Numerisch wird diese zusätzliche Randbedingung durch ein Thermostat ermöglicht, das die Teilchenenergien beeinflusst und so für eine Korrektur der mittleren Systemtemperatur in Richtung der Temperatur des Wärmebades sorgt.

Das \textbf{Berendsen-Thermostat}\cite{berendsen_molecular_1984} etwa skaliert die Teilchengeschwindigkeiten in Richtung des Mittelwertes der Maxwell-Boltzmann-Verteilung für die Zieltemperatur $T_\text{Ziel}$.
\begin{equation}
  \overline{E_{kin}} = \frac{1}{2} \overline{m v^2} = \frac{d}{2} k_B T_\text{Ziel}
\end{equation}
Anstatt einer harten Reskalierung wird für eine exponentielle Annäherung der Temperatur an $T_\text{Ziel}$ gesorgt, indem in jedem Zeitschritt nur ein Teil der Differenz in Abhängigkeit der Dämpfungszeit $\tau$ angeglichen wird.
\begin{equation}
  \vec v_i' = \vec v_i \cdot \sqrt{1 + \frac{\Delta t}{\tau} \left(\frac{T_\text{Ziel}}{T} - 1\right)}
\end{equation}
Dabei werden Fluktuationen in der Systemtemperatur unterdrückt und somit die Ergodizität verletzt, doch zeigt sich für große Systeme eine gute Annäherung an das kanonische Ensemble bei vertretbarer Rechenzeit.


%% Für kleine Systeme müssen jedoch Methoden benutzt werden, die das kanonische Ensemble bewahren.
%% Das \textbf{Andersen-Thermostat} beispielsweise tauscht über die Systemgrenzen hinweg Energie in Form von poissonverteilten Stößen mit virtuellen Teilchen aus und bewahrt so die Temperatur des Systems.
%% Zwar hat diese Vorgehensweise den Vorteil, mit einer geringen Anzahl an äußeren Einflüssen die Temperatur konstant zu halten, jedoch eignet es sich nur für die Betrachtung zeitgemittelter Größen, da lokale Energieeinträge in das System die Trajektorien einzelner Teilchen stören können.
%% In Zusammenhang mit der Untersuchung dynamischer Eigenschaften ist dieses Thermostat daher nicht zu empfehlen und sollte nur bei ausreichend großen Systemen Anwendung finden.

Die beste Alternative für kleine Systeme ist das \textbf{Nosé-Hoover-Thermostat}\cite{nose_unified_1984}\cite{hoover_canonical_1985}, das dem System einen zusätzlichen Freiheitsgrad $s$ hinzufügt, über den die Temperatur des Systems beeinflusst werden kann.
Durch die Bewahrung der Eigenschaften des kanonischen Ensembles hat sich das Nosé-Hoover-Thermostat als Standard-Thermostat in der Molekulardynamik durchgesetzt.
Der Einfluss auf die Teilchenenergien äußert sich in der Einführung einer zusätzlichen Reibungskraft entlang des Impulses jedes Teilchens:

\begin{equation}
  \dot{\vec p_i} = \vec{F_i} - s \vec{p_i}
\end{equation}
Der Reibungskoeffizient $s$ ändert sich in Abhängigkeit der Systemtemperatur, wobei er auch negative Werte annehmen und so Teilchen entlang ihrer Bewegungsrichtung beschleunigen kann.
Auch bei diesem Thermostat bestimmt der Faktor $\tau$, welcher mit der frei wählbaren Konstante $M$ multipliziert wird, das Zeitverhalten des Thermostates, also die mittlere Dauer zur Einstellung des thermodynamischen Gleichgewichtes.
$M$ enthält neben Einheitenfaktoren auch die virtuelle Masse des Wärmebades und wird üblicherweise so gewählt, dass $\tau$ unabhängig von der Masse und Größe des Systems ist.

\begin{equation}
  \dot s = \frac{1}{\tau M} \left(\sum_i{\frac{p_i^2}{2m_i}} - N d k_B T\right)
\end{equation}

\subsubsection{Isotherm-Isobares Ensemble (NPT)}

Wird zusätzlich noch Verformungsarbeit vom oder am System verrichtet, ergibt sich das isotherm-isobare Ensemble, für das statt des Volumens der mittlere Druck des Systems konstant bleibt.

\begin{equation}
  N = \text{const.}
  \qquad
  p = \text{const.}
  \qquad
  T = \text{const.}
\end{equation}
Dies wird durch ein Barostat realisiert, das durch Skalierung des Simulationsraumes den mittleren Druck ähnlich zu den oben vorgestellten Thermostaten beeinflusst, sodass sich als Standard Nosé-Hoover-Barostate etabliert haben, gelegentlich aber auch Berendsen-Barostate verwendet werden.
Der Druck innerhalb des Systems wird dabei über die Virialgleichung ermittelt, die eigentlich für Gase gilt, aber auch für Flüssigkeiten und Feststoffe gute Ergebnisse liefert.

\begin{equation}
  P V = N k_B T + \frac{1}{d} \sum_{i=1}^N{\vec{r}_i \cdot \vec{F}_i}
\end{equation}

\todoline{Jörg: Ausführliche Betrachtung der konjugierten Gradienten entfernt. Sie wurden in dieser Arbeit praktisch nicht genutzt}

%% \subsubsection{Minimierung durch Konjugierte Gradienten (CG-Minimierung)}

%% \todoline{Hinweis von Jörg: beachte bitte, dass Prof. Hoffmann hier zuhause ist. Tiefergehende Kenntnisse können beim Vortrag nicht schaden}

%% Für die Strukturoptimierung mit molekulardynamischen Methoden werden Algorithmen zur Energieminimierung genutzt, wie die populäre Konjugierte-Gradienten-Methode (CG, Conjugate Gradient Method), mit denen im Idealfall das globale Minimum der Systemenergie gesucht wird.
%% Bei der CG-Methode wird der Zustandsraum von einem Startzustand $\vec X_0$ aus entlang des Gradienten der Energie $\nabla E(X)$ in Richtung des Minimums abgeschritten, wobei über die Schrittweite $\alpha$ das Konvergenzverhalten beeinflusst werden kann.

%% \begin{figure}
%%   \centering
%%   \def\svgwidth{0.5\textwidth}
%%   \input{img/cg-gradient.pdf_tex}
%%   \caption[Minimierung durch Konjugierte Gradienten]{
%%     Minimierung durch konjugierte Gradienten:\\
%%     a) Optimale Schrittweite\\
%%     b) Kleine Schrittweite $\Rightarrow$ viele unnötige Schritte\\
%%     c) Große Schrittweite $\Rightarrow$ langsames Konvergenzverhalten
%%   }
%%   \label{fig:cg-gradient}
%% \end{figure}
%% \begin{equation}
%%   \vec X_i = \vec X_{i-1} - \alpha \nabla E(\vec X_{i-1})
%% \end{equation}
%% Als Abbruchkriterien stehen je nach Verhalten des Systems währen der Optimierung die Differenz zwischen zwei Schritten ($|\vec X_i - \vec X_{i-1}| < X_\text{tol}$), die maximale Änderung eines Vektorelementes ($\max_k{|X_{i,k} - X_{i-1,k}|} < X_\text{tol}$),
%% die Stärke des Gradienten ($|\nabla E(\vec X_{i-1})| < E_\text{tol}$), eine Anzahl an Zeitschritten ($i > i_\text{tol}$) oder eine Kombination daraus zur Verfügung.

%% Eine Optimierung durch minimierte Gradienten ist für eine große Zahl an Freiheitsgraden zwar schnell\todo{verglichen womit?}, stößt aber an Grenzen bei der Minimierung allgemeiner nichtlinearer Funktionen, weshalb Variationen der CG-Methode mit besserem Konvergenzverhalten entwickelt wurden.
%% Einerseits kann der Optimierungsschritt durch eine Minimierung entlang der Richtung des Gradienten ersetzt werden:
%% \begin{gather}
%%   \min_\alpha f(X_i+\alpha \vec s_i) \rightarrow \alpha_i \\
%%   \vec X_i = \vec X_{i-1} - \alpha_i \vec s_i
%% \end{gather}
%% Andererseits steht die Manipulation der Schrittrichtung in Abhängigkeit vorheriger Schritte zur Verfügung.
%% In der populären MD-Bibliothek LAMMPS wird etwa die Polak-Ribière-Variante dieser Methode genutzt:
%% \begin{equation}
%%   \vec s_i = \Delta \vec X_i + \beta_i \vec s_{i-1}
%% \end{equation}
%% \begin{equation}
%%   \beta_i = \max \left(0, \frac{\Delta \vec X_i \cdot \left(\Delta \vec X_i - \Delta \vec X_{i-1}\right)}{\Delta \vec X_{i-1} \cdot \Delta \vec X_{i-1}}\right) \text{~(Polak-Ribière)}
%% \end{equation}
%% Diese Anpassungen verbessern einerseits das erwartete Konvergenzverhalten, andererseits stabilisieren sie den Optimierungsalgorithmus gegenüber Nichtlinearitäten und Unstetigkeiten.

\subsubsection{Optimierungs-Methoden}
\label{conjugategradient}
\label{annealing}

Zusätzlich zu den Ensemble-Simulationen lassen sich in der Molekulardynamik vor allem Optimierungen anhand der Energie des Systemes durchführen, wofür verschiedene Methoden zur Verfügung stehen.
Sie werden in dieser Arbeit nicht direkt benutzt, sollen aber der Vollständigkeit sowie der Erläuterung der zitierten Arbeiten dienen.

Implementierungen der \textbf{Methode der konjugierten Gradienten} (CG, Conjugate Gradients), einer Methode zur Lösung linearer Gleichungen, schreiten beispielsweise von einem Ausgangspunkt die Energielandschaft entlang ihres Gradienten ab, wobei in jedem Schritt das Residuum zur Korrektur der Richtung des folgenden Schrittes genutzt wird.
CG-Methoden terminieren nach spätestens $n$ schritten, wobei $n$ die Zahl der Freiheitsgrade ist, obwohl für große Systeme etwa die Größe des Residuums als Abbruchkriterium genutzt wird.
Sie sind in der Molekulardynamik aufgrund der schnellen Konvergenz und der Möglichkeit zur effizienten Minimierung von Systemen mit vielen Freiheitsgraden weit verbreitet.

Eine weitere Methode, die zwar nicht direkt zu den MD-Methoden gehört, aber diese im Hintergrund für Energieberechnungen nutzen kann, besteht im \textbf{Simulated Annealing} (simulierte Abkühlung).
Sie bezeichnet einen Metropolis-Monte-Carlo-Algorithmus, der eine Folge zufälliger Schritte im Zustandsraum ausführt, dabei aber jedem Schritt eine Akzeptanzwahrscheinlichkeit $P$ entsprechend der Energiedifferenz $\Delta E$ zwischen den Zuständen vor und nach diesem Schritt zuweist.
Im Fall des kanonischen Ensembles ergibt sie sich ähnlich zur Formulierung der Zustandssumme.
%% \begin{equation}
%%   P(\Delta E) = \exp(-\frac{\Delta E}{k_B T})
%% \end{equation}
Die Temperatur $T$ des Systemes wird bei der simulierten Abkühlung ausgehend von einer hohen Temperatur langsam abgesenkt, bis das Minimum mit großer Wahrscheinlichkeit erreicht wird, wobei durch ihre Position im Nenner des negativen Exponenten die Wahrscheinlichkeit der Akzeptanz positiver Energiedifferenzen ebenfalls reduziert wird.

\input{forcefields}

\subsection{Verfügbare Software}

Für molekulardynamische Simulationen stehen sowohl kommerzielle als auch freie Softwarepakete zur Verfügung, die jeweils eigene Parametersätze mitbringen.
In LAMMPS lassen sich zudem auch externe Parametersätze einbinden, wodurch die Betrachtung neuer Problemstellungen erleichtert wird.
Weiterhin unterscheiden sich die Programme in ihrer Nutzerfreundlichkeit (Kommandozeile oder grafische Oberfläche) und der Möglichkeit, sie als Bibliothek in eigene Programme einzubinden.
Tabelle~\ref{tab:mdsoftware} stellt ausgewählte Vertreter moderner Molekulardynamiksoftware dar.

\begin{table}[hb]
  \oddrowcolors
  \caption[Verfügbare Molekulardynamik-Software]{
    Verfügbare Molekulardynamik-Software
  }
  \label{tab:mdsoftware}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|llX|}
    \hline
    \textbf{Paket}                                                               & \textbf{Autor/Rechteinhaber}   & \textbf{Beschränkungen \& Kommentare}                            \\
    \hline
    LAMMPS\cite{plimpton_lammps_2014,plimpton_fast_1995}                         & Sandia                   & quelloffen, Kommandozeile, Bibliothek, eigene Potentiale möglich \\
    Materials Studio\cite{biovia_materials_2014}                                 & BIOVIA                   & Grafische Oberfläche, lizenzpflichtig                            \\
    AMBER\cite{case_amber_2014,case_amber_2005}                                  & University of California & Biomoleküle, lizenzpflichtig                                     \\
    CHARMM\cite{brooks_charmm_2014,brooks_charmm:_1983,brooks_charmm:_2009}      & BIOVIA                   & Proteine, lizenzpflichtig                                        \\
    GROMACS\cite{lindahl_gromacs_2014,berendsen_gromacs:_1995,hess_gromacs_2008} & Uppsala University       & Biomoleküle, quelloffen                                          \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}
